\hypertarget{exercice}{%
\section{Exercice}\label{exercice}}

Un pays est composé de différentes régions. Deux régions sont voisines
si elles ont au moins une frontière en commun. L'objectif est
d'attribuer une couleur à chaque région sur la carte du pays sans que
deux régions voisines aient la même couleur et en utilisant le moins de
couleurs possibles.

La figure 1 ci-dessous donne un exemple de résultat de coloration des
régions de la France métropolitaine.

\begin{center}
  \includegraphics[width=.5\linewidth]{exo134.png}

  Figure 1 -- Carte coloriée des régions de France métropolitaine
\end{center}

On rappelle quelques fonctions et méthodes des tableaux (le type
\texttt{list} en Python) qui pourront être utilisées dans cet exercice :

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  \texttt{len(tab)} : renvoie le nombre d'éléments du tableau
  \texttt{tab} ;
\item
  \texttt{tab.append(elt)} : ajoute l'élément \texttt{elt} en fin de
  tableau \texttt{tab} ;
\item
  \texttt{tab.remove(elt)} : enlève la première occurrence de
  \texttt{elt} de \texttt{tab} si \texttt{elt} est dans \texttt{tab},
  provoque une erreur sinon.
\end{itemize}

Exemples :

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  \texttt{len({[}1,\ 3,\ 12,\ 24,\ 3{]})} renvoie 5 ;
\item
  avec \texttt{tab\ =\ {[}1,\ 3,\ 12,\ 24,\ 3{]}}, l'instruction
  \texttt{tab.append(7)} modifie tab en
  
  \texttt{{[}1,\ 3,\ 12,\ 24,\ 3,\ 7{]}} ;
\item
  avec \texttt{tab\ =\ {[}1,\ 3,\ 12,\ 24,\ 3{]}}, l'instruction
  \texttt{tab.remove(3)} modifie \texttt{tab} en
  
  \texttt{{[}1,\ 12,\ 24,\ 3{]}}.
\end{itemize}

Les deux parties de cet exercice forment un ensemble. Cependant, il
n'est pas nécessaire d'avoir répondu à une question pour aborder la
suivante. En particulier, on pourra utiliser les méthodes des questions
précédentes même quand elles n'ont pas été codées.

Pour chaque question, toute trace de réflexion sera prise en compte.

\noindent \textbf{Partie 1}

On considère la classe \texttt{Region} qui modélise une région sur une
carte et dont le début de l'implémentation est :

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
    \KeywordTok{class}\NormalTok{ Region:}
        \CommentTok{"""Modélise une région d'un pays sur une carte."""}
        \KeywordTok{def} \FunctionTok{__init__}\NormalTok{(}\VariableTok{self}\NormalTok{, nom_region):}
            \CommentTok{"""}
    \CommentTok{        initialise une région}
    \CommentTok{        : param nom_region (str) le nom de la région}
    \CommentTok{        """}
            \VariableTok{self}\NormalTok{.nom }\OperatorTok{=}\NormalTok{ nom_region}
            \CommentTok{# tableau des régions voisines, vide au départ}
            \VariableTok{self}\NormalTok{.tab_voisines }\OperatorTok{=}\NormalTok{ []}
            \CommentTok{# tableau des couleurs disponibles pour colorier la région}
            \VariableTok{self}\NormalTok{.tab_couleurs_disponibles }\OperatorTok{=}\NormalTok{ [}\StringTok{'rouge'}\NormalTok{, }\StringTok{'vert'}\NormalTok{,}\StringTok{'bleu'}\NormalTok{, }
                                             \StringTok{'jaune'}\NormalTok{, }\StringTok{'orange'}\NormalTok{, }\StringTok{'marron'}\NormalTok{]}
            \CommentTok{# couleur attribuée à la région et non encore choisie au départ}
            \VariableTok{self}\NormalTok{.couleur_attribuee }\OperatorTok{=} \VariableTok{None}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\tightlist
\item
  Associer, en vous appuyant sur l'extrait de code précédent, les noms
  \texttt{nom}, \texttt{tab\_voisines},
  \texttt{tab\_couleurs\_disponibles} et \texttt{couleur\_attribuee} au
  terme qui leur correspond parmi : \emph{objet}, \emph{attribut},
  \emph{méthode} ou \emph{classe}.
\end{enumerate}

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\setcounter{enumi}{1}
\tightlist
\item
  Indiquer le type du paramètre \texttt{nom\_region} de la méthode
  \texttt{\_\_init\_\_} de la classe \texttt{Region}.
\end{enumerate}

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\setcounter{enumi}{2}
\tightlist
\item
  Donner une instruction permettant de créer une instance nommée
  \texttt{ge} de la classe \texttt{Region} correspondant à la région
  dont le nom est « Grand Est ».
\end{enumerate}

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\setcounter{enumi}{3}
\tightlist
\item
  Recopier et compléter la ligne 6 de la méthode de la classe
  \texttt{Region} ci-dessous :
\end{enumerate}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
    \KeywordTok{def}\NormalTok{ renvoie_premiere_couleur_disponible(}\VariableTok{self}\NormalTok{):}
        \CommentTok{"""}
    \CommentTok{    Renvoie la première couleur du tableau des couleurs disponibles supposé non vide.}
    \CommentTok{    : return (str)}
    \CommentTok{    """}
        \ControlFlowTok{return}\NormalTok{ ...}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\setcounter{enumi}{4}
\tightlist
\item
  Recopier et compléter la méthode de la classe \texttt{Region}
  ci-dessous :
\end{enumerate}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
    \KeywordTok{def}\NormalTok{ renvoie_nb_voisines(}\VariableTok{self}\NormalTok{) :}
        \CommentTok{"""}
    \CommentTok{    Renvoie le nombre de régions voisines.}
    \CommentTok{    : return (int)}
    \CommentTok{    """}
        \ControlFlowTok{return}\NormalTok{ ...}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\setcounter{enumi}{5}
\tightlist
\item
  Compléter la méthode de la classe \texttt{Region} ci-dessous :
\end{enumerate}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
    \KeywordTok{def}\NormalTok{ est_coloriee(}\VariableTok{self}\NormalTok{):}
       \CommentTok{"""}
    \CommentTok{   Renvoie True si une couleur a été attribuée à cette région et False sinon.}
    \CommentTok{   : return (bool)}
    \CommentTok{   """}
    \NormalTok{   ...}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\setcounter{enumi}{6}
\tightlist
\item
  Compléter la méthode de la classe \texttt{Region} ci-dessous :
\end{enumerate}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
    \KeywordTok{def}\NormalTok{ retire_couleur(}\VariableTok{self}\NormalTok{, couleur):}
        \CommentTok{"""}
    \CommentTok{    Retire couleur du tableau de couleurs disponibles de la région }
    \CommentTok{    si elle est dans ce tableau. Ne fait rien sinon.}
    \CommentTok{    : param couleur (str)}
    \CommentTok{    : ne renvoie rien}
    \CommentTok{    : effet de bord sur le tableau des couleurs disponibles}
    \CommentTok{    """}
    \NormalTok{    ... }
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\setcounter{enumi}{7}
\tightlist
\item
  Compléter la méthode de la classe \texttt{Region} ci-dessous, en
  utilisant une boucle :
\end{enumerate}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
    \KeywordTok{def}\NormalTok{ est_voisine(}\VariableTok{self}\NormalTok{, region):}
        \CommentTok{""""}
    \CommentTok{    Renvoie True si la region passée en paramètre est une voisine et False sinon.}
    \CommentTok{    : param region (Region)}
    \CommentTok{    : return (bool)}
    \CommentTok{    """}
    \NormalTok{    ...}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\noindent\textbf{Partie 2}

Dans cette partie :

\begin{itemize}
\item
  on considère qu'on dispose d'un ensemble d'instances de la classe
  \texttt{Region} pour lesquelles l'attribut \texttt{tab\_voisines} a
  été renseigné ;
\item
  on pourra utiliser les méthodes de la classe \texttt{Region} évoquées
  dans les questions de la partie 1 :

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    \texttt{renvoie\_premiere\_couleur\_disponible}
  \item
    \texttt{renvoie\_nb\_voisines}
  \item
    \texttt{est\_coloriee}
  \item
    \texttt{retire\_couleur}
  \item
    \texttt{est\_voisine}
  \end{itemize}
\end{itemize}

On a créé une classe \texttt{Pays} :

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  cette classe modélise la carte d'un pays composé de régions ;
\item
  l'unique attribut \texttt{tab\_regions} de cette classe est un tableau
  (type \texttt{list} en Python) dont les éléments sont des instances de
  la classe \texttt{Region}.
\end{itemize}

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\setcounter{enumi}{8}
\tightlist
\item
  Recopier et compléter la méthode de la classe \texttt{Pays} ci-dessous
  :
\end{enumerate}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
    \KeywordTok{def}\NormalTok{ renvoie_tab_regions_non_coloriees(}\VariableTok{self}\NormalTok{):}
    \CommentTok{""""}
    \CommentTok{    Renvoie un tableau dont les éléments sont les régions du pays}
    \CommentTok{     sans couleur attribuée.}
    \CommentTok{    : return (list) tableau d’instances de la classe Region}
    \CommentTok{    """}
    \NormalTok{    ...}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\setcounter{enumi}{9}
\tightlist
\item
  On considère la méthode de la classe \texttt{Pays} ci-dessous :
\end{enumerate}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
    \KeywordTok{def}\NormalTok{ renvoie_max(}\VariableTok{self}\NormalTok{):}
    \NormalTok{    nb_voisines_max }\OperatorTok{=} \DecValTok{-1}
    \NormalTok{    region_max }\OperatorTok{=} \VariableTok{None}
        \ControlFlowTok{for}\NormalTok{ reg }\KeywordTok{in} \VariableTok{self}\NormalTok{.renvoie_tab_regions_non_coloriees():}
            \ControlFlowTok{if}\NormalTok{ reg.renvoie_nb_voisines() }\OperatorTok{>}\NormalTok{ nb_voisines_max:}
    \NormalTok{            nb_voisines_max }\OperatorTok{=}\NormalTok{ reg.renvoie_nb_voisines()}
    \NormalTok{            region_max }\OperatorTok{=}\NormalTok{ reg}
        \ControlFlowTok{return}\NormalTok{ region_max}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\alph{enumi}.}
\tightlist
\item
  Expliquer dans quel cas cette méthode renvoie \texttt{None}.
\item
  Indiquer, dans le cas où cette méthode ne renvoie pas \texttt{None},
  les deux particularités de la région renvoyée.
\end{enumerate}

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\setcounter{enumi}{10}
\tightlist
\item
  Coder la méthode \texttt{colorie(self)} de la classe Pays qui choisit
  une couleur pour chaque région du pays de la façon suivante :
\end{enumerate}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  On récupère la région non coloriée qui possède le plus de voisines.
\item
  Tant que cette région existe :

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    La couleur attribuée à cette région est la première couleur
    disponible dans son tableau de couleurs disponibles.
  \item
    Pour chaque région voisine de la région :

    \begin{itemize}
    \tightlist
    \item
      si la couleur choisie est présente dans le tableau des couleurs
      disponibles de la région voisine alors on la retire de ce tableau.
    \end{itemize}
  \item
    On récupère à nouveau la région non coloriée qui possède le plus de
    voisines.
  \end{itemize}
\end{itemize}
